%!TEX root = ../PraktikumMain.tex
\section{Notizen} % (fold)

Die Zellen eines Zellularautomaten sind hier als 2D-Torus angeordnet und mittels eines Arrays implementiert. Als einfache, aber typische Optimierung, werden die Zyklen nicht mittels einer Modulo Operation, sondern durch Kopieren der angrenzenden Randbereiche in einen Überlappungsbereich realisiert. Eine Sonderbehandlung der Ränder kann so entfallen.

Grundgedanken der Optimierungen in \texttt{caseq-ultrafast}:
\begin{itemize}
  \item Verwenden kompakterer Datenstrukturen für besseres Cache-Verhalten und bit-parallele Rechenoperationen (16 Zustände pro 32-Bit Wort, also 2-Bit pro Zelle).
  \item Vorberechnung der Transferfunktion für alle möglichen Nachbarschaftskonstellationen.
\end{itemize}

Ausschließlich einfache Parallelisierung im Folgenden: \emph{Streifenweise Datenparallelität. Auf jeden Simulationsschritt folgt Kommunikation.}

\section{Aufgaben}

\subsection{Aufgabe 4.4}
Die Gesamtausführungszeit hängt von dem am längsten rechnenden Prozessor ab. Da die Berechnung der Überführungsfunktion für jede Zelle \textit{gleich} aufwändig ist, liefert die Verteilung gleich großer Gitter-Stücke eine gute Lastbalancierung.


\subsection{Aufgabe 4.5} \label{afg45}
Wichtige Grundgedanken bei der Implementierung von \texttt{capar-slow}, der Parallelisierung von \texttt{caseq-slow}:

\begin{itemize}
   \item Jeder PE berechnet $linesPerPE = \frac{lines}{numPEs}$. Teilbarkeit muss garantiert werden. Dank zufälliger Initialisierung können die Daten als bereits verteilt angenommen werden.
   \item Kopieren der Randbereiche in die Überlappungsbereiche (Randbereiche des Torus, als auch zwischen den PE) muss via Kommunikation realisiert werden. 

  Jeder PE muss je einmal mit einem darüber und darunter liegenden PE Daten austauschen (je senden und empfangen). Dies ist möglich durch ein zweifaches \texttt{MPI\_Sendrecv} als Duplex-Kommunikationsschritt.

  \item Zur Anzeige müssen alle Daten (ohne Überlappungsbereiche) auf einem designierten PE gesammelt werden. Dies kann mittels \texttt{MPI\_Gather} realisiert werden. Empfangene Daten der einzelnen PE werden nach PE-Rang geordnet in einen  konsekutiven Speicherbereich geschrieben und dienen so direkt der Anzeige

  \item Die Simulation selbst bleibt unverändert.


\subsection{Aufgabe 4.6}

Die Grafik \ref{fig:latency} zeigt die Ausführuszeit pro Simulations-Iteration für verschiedene PE-Anzahlen. Es wird relativ gut verdeutlicht, dass sich bei einer PE Verdoppelung in etwa auch die Arbeit pro Prozessor und damit die Iterationsdauer halbiert.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/latency.pdf}
	\caption[]{Ausführuszeit pro Zellularautomaten Simulations-Iteration für verschiedene PE-Anzahlen}
	\label{fig:latency}
\end{figure}

Die Grafik \ref{fig:speedup} trägt den zugehörigen Speedup auf. Es lässt sich beobachten, dass dieser für die kleine Problemgröße zuerst nahezu konstant ist, dann aber einbricht.

Der konstante Teil ergibt sich durch die perfekte Lastverteilung und den konstanten Kommunikationsaufwand in jeder Iteration. Der Einbruch kommt zustande, da die Teilprobleme pro PE irgendwann so klein werden, dass schließlich der Kommunikationsaufwand die Laufzeit dominiert.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/speedup.pdf}
	\caption[]{Relativer Speedup pro Zellularautomaten Simulations-Iteration für verschiedene PE-Anzahlen}
	\label{fig:speedup}
\end{figure}


\subsection{Aufgabe 4.7} \label{afg47}
Blockierendes gepuffertes Senden (\texttt{MPI\_Bsend}):

Vor dem Verwenden muss MPI einmalig ein zu verwendener Buffer bekannt gemacht werden (\texttt{MPI\_Buffer\_attach}). Dieser muss groß genug sein um zu jedem Zeitpunkt alle zum Senden angestoßenen, aber noch nicht vollständig übertragenen Nachrichten halten zu können. 

Sobald beim Senden die Nachricht (zeitaufwändig) in den Buffer kopiert wurde, kann \texttt{MPI\_Bsend} sofort zurückkehren und der Sender kann weiterrechnen. Auf diese Weise lassen sich auch ohne \texttt{MPI\_Sendrecv} Deadlocks beim gegenseitigen Nachrichtenaustausch verhindern.

\subsection{Aufgabe 4.8}
Daten müssen im Kreis versendet werden (siehe \ref{afg45}). Anstatt mittels \texttt{MPI\_Sendrecv} kann hierzu auch programmatisch sichergestellt werden, dass gleichzeitig zu jedem send ein korrespondierendes receive ausgeführt wird. Der Trick besteht darin, jeweils für gerade und ungerade Ränge die send/receive Reihenfolge zu vertauschen.

Dies funktioniert für beliebige PE Anzahlen (auch ungerade), aber ausgenommen dem 1-PE-Fall. Ist das Senden synchron (und damit nicht gepuffert, siehe \ref{afg47}) würde der einzelne PE blockieren und auf ein receive warten, welches er aber selbst niemals absetzen kann.

\subsection{Aufgabe 4.9}
\texttt{Capar-slow} wurde bereits mit \texttt{MPI\_Sendrecv} impelementiert.

\end{itemize}

